**经络**在[中医学认为是人体中联络](../Page/中医学.md "wikilink")[脏腑与肢体](../Page/脏腑.md "wikilink")，运行气血的通路，大者为**[经脉](../Page/经脉.md "wikilink")**，经脉的分支为**[络脉](../Page/络脉.md "wikilink")**。血行脉中，气行脉外。人的生机，靠的是气血的维护与营养。神采奕奕，容光焕发，说明的是人的气血旺盛，平衡，运行通畅。气血的补充靠的是精髓的产生，精亏髓亡，死期可知。精髓的产生又与脏腑的功能相联系。经络的记载详见于《[内经](../Page/内经.md "wikilink")》和《[难经](../Page/难经.md "wikilink")》，此前则有汉墓出土的《[脉书](../Page/脉书.md "wikilink")》。

## 經絡的相關研究

### [漢代的解剖實驗](../Page/漢.md "wikilink")

據《[漢書](../Page/漢書.md "wikilink")·王莽傳》所述，東郡太守[翟義造反事敗](../Page/翟義.md "wikilink")，被誅連三族，而逃脫的餘黨[王孫慶則於公元](../Page/王孫慶.md "wikilink")16年被捕後，被王莽下令作活體解剖。據記載：「翟義黨王孫慶捕得，莽使太醫、尚方與巧屠共刳剝之，量度五臟，以竹筵導其脈，知其終始，-{云}-可以治病。\[1\]」中醫以竹片插入活體後，只發現血管，卻與經絡不相吻合。據講中醫從此放棄解剖人體來尋找經絡\[2\]。

### 1960年代北韓金鳳漢事件

1963年，北韓一位名為[金鳳漢的醫師](../Page/金鳳漢.md "wikilink")，在《北朝鲜医学科学院杂志学报》（Journal
of the DPRK Academy of Medical Science）第5期上发表了长达40页、题为《论经络系统》（On the
Kyungrak system）的论文，宣稱找到了經絡，並將之命名為「鳳漢管」（Bonghan duct）和「表層鳳漢小体」（Bonghan
corpuscle）。

此次發現震驚全球醫學界，大阪市立大学医学部副教授藤原知組織了研究小組，進行重組回溯性實驗研究，但經過大量實驗之後，並未發現「鳳漢管」和「表層鳳漢小体」的確實證據。1962年二月金鳳漢因此獲得朝鮮藝術與科學貢獻的最高人民獎章。
奥地利的组织学权威Von Kellner
G在同類研究之後，指所謂的「鳳漢小体」只是一种胚胎-{}-发育期残留下来的小器官，不可能有所谓的经络功能\[3\]。1966
金鳳漢在發表第五篇經絡研究報告後失蹤， 他的研究所,경락(京泰爱泰)，也關閉了。 關於金鳳漢跳樓自殺之傳聞不可信。

有最近的研究支持金鳳漢的发现。\[4\]

### 1989年祝总骧的發現

他们运用电子学、生物化学、生物物理、声学和形态及动植物等多种学科检测和独特的实验法，。写成专著《针灸经络生物物理学-中国第一大发明的科学验证》（北京出版社，1989）

### 1998年費倫小組的發現

[Chinese_meridians.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chinese_meridians.JPG "fig:Chinese_meridians.JPG")
[ChineseMedecine.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ChineseMedecine.JPG "fig:ChineseMedecine.JPG")
在1990年代，在中國大陸政府的推動下，[上海](../Page/上海.md "wikilink")[復旦大學成立一個研究小組](../Page/復旦大學.md "wikilink")，嘗試對經絡進行系統研究。

費倫教授是一個精於分子物理學的化學家，採取了非西方醫學主流的做法，首先放棄遵從西方生理學對人體的理解，而將經絡視為一種所謂「虛擬組織」的新式組織，直接用分子生物學的技術去分析經絡附近的組織。在此研究之前，天津一個研究小組曾經發現，針刺入穴位時，會使穴位周圍產生大量的鈣離子。據此，費倫小組判斷穴位附近，應該存在可以隨時釋放鈣離子的鈣庫。小組於是用[核磁共振](../Page/核磁共振.md "wikilink")，觀察對活人腿上「胃經」的「地層」施針過程，同時對另一條人腿進行同步解剖，企圖了解人腿經脈結構。

結果發現，小腿上胃經穴位的「地層」停針之處，均在[腓骨與](../Page/腓骨.md "wikilink")[脛骨之間的](../Page/脛骨.md "wikilink")[骨間膜上](../Page/骨間膜.md "wikilink")。[骨間膜是一種締組織](../Page/骨間膜.md "wikilink")，西方主流醫學對它的了解，僅止於它連結人體組織的功能。小組割下該片骨間膜，送到實驗室進一步研究。小組用質子加速器分析，發現鈣、磷、鉀、鐵、鋅、錳、鉻等金屬離子，而穴位上的離子含量，比非穴位高出四十到兩百倍不等。小組接著分析該片骨間膜的結構，發現「它是由三條膠原纖維構成纖維條，再由五條纖維條捲成一束，數量繁多的這種線束結成片狀」。小組認為這種類似光纖維的膠原組織，便是經絡的物理基礎\[5\]。

研究小組在中國大陸的《[科學通報](../Page/科學通報.md "wikilink")》1998年3月號上，發表一篇名為《經絡物質基礎及其功能性特徵的實驗探索和研究展望\[6\]》的名文章，展示相關的研究結果。小組並在2000年應邀在[世界衛生組織的](../Page/世界衛生組織.md "wikilink")「傳統醫學研討會」中發表成果\[7\]，也在2001年「兩岸中醫藥研討會」中發表。

### 2005年丁光宏小組的發現

此後，[上海](../Page/上海.md "wikilink")[復旦大學力學與工程科學系講師](../Page/復旦大學.md "wikilink")[丁光宏](../Page/丁光宏.md "wikilink")，聯同[沈雪勇](../Page/沈雪勇.md "wikilink")、[姚伟](../Page/姚伟.md "wikilink")、[党瑞山](../Page/党瑞山.md "wikilink")、[杨静](../Page/杨静.md "wikilink")、[陈尔瑜等科研人員](../Page/陈尔瑜.md "wikilink")，對經脈附近的血管、流體力學現象進行研究。小組發現人體內的[毛細血管雖然一般呈不規則分佈](../Page/毛細血管.md "wikilink")，但在穴點附近的毛細血管卻呈平行線狀，而且平行於經絡。小組進行流體力學計算，發現只要在相鄰的穴位間有一定壓力差，在人體的經絡中就會形成管線毛毛細血管間的組織液流場\[8\]。小組就此研究組果，在《自然科学进展》2005年01期上，發表了名為《组织液定向流动的动力学机理与人体经络现象\[9\]》的文章。

### 2007年德國的研究

[美联社的](../Page/美联社.md "wikilink")2007年9月24日报道，[德国使用](../Page/德国.md "wikilink")1100名腰痛病患进行针灸和“假针灸”（即把针扎进皮肤，但不像真的那么深、不扎在穴位上，也没有用手推动或转动。）对比试验，发现腰痛情况好转的人，针灸组有47%，假针灸组有44%，传统疗法组有27%。其共同作者德国波鸿鲁尔大学教授安德瑞斯（Heins
Endres）说：「针灸对慢性腰痛是极有前途和效果的治疗选择，病人不仅经历疼痛大幅减轻，由腰痛引起的残障和不良生活质量，也有改善。」\[10\]此實驗結果認為穴位、经络并不对针灸效果产生[统计学意义上区别](../Page/统计学.md "wikilink")。

### 福州大学生物工程研究所的自由基研究

福州大学生物工程研究所饶平凡教授以及同事刘树滔教授、周建武教授、柯李晶博士、郭静科博士等人通过对自由基染色的方法，成功在大鼠腹壁肌层上显示出完整而清晰的任脉线路、肾经线路、胃经线路与脾经线路。\[11\]并且在单纯性肥胖中，利用穴位清除自由基方法，初步获得针灸相类似的疗效，为有效证明自由基与经络的关系，推进了一步。\[12\]

## 現代對經絡的各種假設

### 西方主流醫學界

由于经络尚未得到[解剖学上的证实](../Page/解剖学.md "wikilink")，因此西方主流[医学界认为经络是不存在的](../Page/医学.md "wikilink")。因此，[針灸的功效没有确定的现代医学解释](../Page/針灸.md "wikilink")。

### 英國學者李約瑟

英國學者[李約瑟則在](../Page/李約瑟.md "wikilink")《中國之科技與文明──針灸：歷史與理論》提出，經絡系統像是「放射狀毛細血管」的概念。

## 参考文献

## 外部連結

  - [FM经络图](https://web.archive.org/web/20070503022902/http://www.flashmavi.com/qigong_meridians_acupuncture_points.shtml)（英文）

{{-}}

[经络](../Category/经络.md "wikilink")
[Category:中医理论](../Category/中医理论.md "wikilink")

1.  [王莽與王孫慶記公元一世紀的人體刳剝實驗](http://www.ihp.sinica.edu.tw/~medicine/discuss/essay/wang.pdf)
2.  《[人體使用手冊](../Page/人體使用手冊.md "wikilink")》 (2007年1月版，第53頁)
3.  「[針灸中國](http://www.acucn.com)
    」網站文章：《[勿忘金鳳漢](http://www.acucn.com/theory/acu/200606/864.html)
    》
4.  Auburn university newsroom: published in 12/01/2016 by Charles
    Martin: Auburn scientist discovers microstructure of
    primo-vascularsystem, revealing possible foundation of how
    acupuncture works
5.  《[人體使用手冊](../Page/人體使用手冊.md "wikilink")》 (2007年1月版，第55－63頁)
6.  [經絡物質基礎及其功能性特徵的實驗探索和研究展望](http://info.cqvip.com/content/citation.dll?id=2931544&SUID=)

7.  《[人體使用手冊](../Page/人體使用手冊.md "wikilink")》(2010年10月第四版45刷)
8.  《[人體使用手冊](../Page/人體使用手冊.md "wikilink")》 (2007年1月版，第59頁)
9.  [组织液定向流动的动力学机理与人体经络现象](http://www.siat.cas.cn/xscbw/xsqk/201104/W020110427533873939163.pdf)
10. [哪里来的穴位？哪里来的经络？快看德国最新研究报告](http://www.xys.org/xys/ebooks/others/science/dajia8/zhongyi1309.txt)
11. Guo J, Liu S, Rao P, et al. Revealing acupuncture meridian-like
    system by reactive oxygen species visualization. Bioscience
    Hypotheses 2009; 2: 443-5.
12. Guo J, Liu S, Rao P, et al. Effects of Intracellular Superoxide
    Removal at Acupoints with TAT-SOD on Obesity. Free Radical Biology
    and Medicine 2011; <doi:10.1016/j.freeradbiomed.2011.09.036>